\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Niezbędne dla polskich znaków
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Jedyny dodatkowy pakiet dla linków (wymagany przez Ciebie)
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\section{Dokumentacja funkcjonalna - Aplikacja w języku C}

\subsection{Cel projektu}

Głównym celem projektu jest stworzenie konsolowej aplikacji w języku C, która potrafi ,,ładnie'' i czytelnie rozrysować graf na płaszczyźnie. Program przyjmuje surowe dane o wierzchołkach oraz łączących je krawędziach, a następnie oblicza dla nich takie współrzędne, aby wygenerowany obraz był przejrzysty i miał jak najmniej przecinających się linii.

W ramach tej części projektu skupiamy się na trzech głównych zadaniach:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Przetwarzaniu danych:} Poprawnym wczytaniu pliku tekstowego z opisem grafu i wygenerowaniu gotowych współrzędnych w formacie tekstowym lub binarnym (aby przygotować grunt pod drugą część projektu w Javie).
    \item \textbf{Algorytmice:} Zaimplementowaniu dwóch różnych matematycznych metod rozmieszczania węzłów (algorytmu Fruchtermana-Reingolda oraz algorytmu Tutte'a), co pozwoli nam w praktyce porównać ich skuteczność.
    \item \textbf{Dobrych praktykach inżynierskich:} Bieżącym wersjonowaniu kodu przy użyciu systemu Git oraz tworzeniu przejrzystej dokumentacji w środowisku \LaTeX.
\end{itemize}

\subsection{Opis funkcji i algorytmów}
Aplikacja w języku C działa wyłącznie w trybie tekstowym (linia poleceń). Implementuje dwa algorytmy rozmieszczania:

\subsubsection{Algorytm Fruchterman-Reingold}

Algorytm Fruchterman-Reingold jest klasycznym podejściem z grupy metod siłowych (\textit{force-directed layouts}). Traktuje on graf jako układ fizyczny, w którym wierzchołki podlegają prawom mechaniki klasycznej.

Model fizyczny
W modelu tym przyjmuje się dwie podstawowe interakcje między elementami grafu:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Siła odpychania ($f_r$):} Działa między każdą parą wierzchołków w grafie, zapobiegając ich nakładaniu się. Jest wzorowana na prawie Coulomba dla ładunków jednoimiennych.
    \item \textbf{Siła przyciągania ($f_a$):} Działa wyłącznie między wierzchołkami połączonymi krawędzią, dążąc do utrzymania ich w bliskiej odległości. Jest wzorowana na prawie Hooke'a (model sprężyny).
\end{itemize}

Podstawy matematyczne
Kluczowym elementem algorytmu jest wyznaczenie optymalnej odległości między wierzchołkami, oznaczonej jako $k$, która zależy od powierzchni obszaru rysowania ($W \times H$) oraz liczby wierzchołków ($|V|$):

$$k = \sqrt{\frac{W \cdot H}{|V|}}$$

Dla wierzchołków oddalonych o dystans $d$, wartości sił obliczane są według wzorów:

$$f_a(d) = \frac{d^2}{k}, \quad f_r(d) = \frac{k^2}{d}$$

Proces iteracyjny i chłodzenie
Algorytm działa w pętli, aktualizując pozycje wierzchołków o wektor wypadkowy sił. Aby układ ustabilizował się i przestał drgać w końcowej fazie, wprowadzany jest parametr temperatury $t$ (\textit{cooling schedule}).

W każdej iteracji maksymalne przesunięcie wierzchołka jest ograniczane przez aktualną temperaturę:
$$v_{pos} = v_{pos} + \frac{\vec{F}}{|\vec{F}|} \cdot \min(|\vec{F}|, t)$$

Temperatura maleje liniowo lub wykładniczo w każdej iteracji, co pozwala na duże zmiany układu na początku obliczeń i precyzyjne dociągnięcie wierzchołków do stanu równowagi na końcu.

\href{https://youtu.be/v1ZZFPmuAWo}{LINK DO WIZUALIZACJI}

\subsubsection{Twierdzenie Tutte'a o sprężynach}
Twierdzenie Tutte'a (1963) stanowi fundament teoretyczny dla wizualizacji grafów planarnych. Gwarantuje ono, że dla każdego grafu planarnego 3-spójnego istnieje osadzenie na płaszczyźnie, w którym wszystkie krawędzie są odcinkami prostymi, a ściany wewnętrzne są wielokątami wypukłymi.

Metoda wag barycentrycznych
Istota algorytmu polega na potraktowaniu krawędzi grafu jako idealnych sprężyn o zerowej długości spoczynkowej. Proces wyznaczania współrzędnych przebiega w dwóch etapach:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ustalenie otoczki:} Wybierany jest cykl zewnętrzny grafu (ściana zewnętrzna), a jego wierzchołki są na sztywno przypisywane do pozycji tworzących wielokąt wypukły na płaszczyźnie.
    \item \textbf{Wyznaczenie wnętrza:} Pozycje wszystkich wierzchołków wewnętrznych są wyznaczane jako średnia arytmetyczna pozycji ich sąsiadów.
\end{enumerate}

Sformułowanie matematyczne
Dla każdego wierzchołka wewnętrznego $v_i$, jego współrzędne $(x_i, y_i)$ muszą spełniać następujący warunek równowagi:

$$x_i = \frac{1}{\deg(v_i)} \sum_{j \in Adj(v_i)} x_j, \quad y_i = \frac{1}{\deg(v_i)} \sum_{j \in Adj(v_i)} y_j$$

Gdzie $\deg(v_i)$ to stopień wierzchołka, a $Adj(v_i)$ to zbiór jego sąsiadów. 

Układ równań liniowych
Problem wyznaczenia współrzędnych sprowadza się do rozwiązania układu równań liniowych, który można zapisać macierzowo przy użyciu macierzy Laplaciana $L$:

$$L\mathbf{x} = \mathbf{b}_x, \quad L\mathbf{y} = \mathbf{b}_y$$

Wektor $\mathbf{b}$ zawiera informacje o ustalonych pozycjach wierzchołków zewnętrznej otoczki. Ponieważ macierz układu jest rzadka i symetryczna, rozwiązanie można uzyskać efektywnie przy użyciu metod takich jak eliminacja Gaussa lub metoda sprzężonych gradientów.

\href{https://www.youtube.com/shorts/ZZ8RrJtKJ-o}{LINK DO WIZUALIZACJI}
\subsection{Instrukcja obsługi – Jak uruchomić program?}

Aplikacja nie posiada okienek ani przycisków – sterujemy nią za pomocą wpisywania komend w terminalu (konsoli). Jest to szybki sposób, który pozwala komputerowi skupić się wyłącznie na obliczeniach.

\subsubsection{Krok 1: Przygotowanie pliku z grafem}
Zanim uruchomisz program, musisz mieć plik tekstowy (np. \texttt{moj\_graf.txt}), w którym opiszesz połączenia. Każda linia w pliku to jedna „krawędź” (połączenie między dwoma punktami). Format to: 
\\ \texttt{Nazwa\_Połączenia Punkt\_A Punkt\_B Waga}

Przykład zawartości pliku:
\begin{verbatim}
Krawedz1 1 2 1.5
Krawedz2 2 3 1.0
\end{verbatim}

\subsubsection{Krok 2: Uruchomienie programu}
Otwórz terminal w folderze z programem i wpisz komendę według poniższego wzoru:
\begin{verbatim}
./program_c -i moj_graf.txt -o wyniki.txt -a 0
\end{verbatim}

\subsubsection{Krok 3: Zrozumienie opcji (flag)}
Program potrzebuje od Ciebie kilku informacji, które przekazujesz za pomocą liter (tzw. flag):
\begin{itemize}
    \item \texttt{-i} (Input) – Po tej literze wpisz nazwę swojego pliku z danymi.
    \item \texttt{-o} (Output) – Tutaj wpisz, jak ma się nazywać plik, który program stworzy (tam będą gotowe współrzędne).
    \item \texttt{-a} (Algorytm) – Wybierz, jak program ma liczyć: 
        \begin{itemize}
            \item \texttt{0} – tryb „siłowy” (rozpychanie kropek, aby było ładnie),
            \item \texttt{1} – tryb „matematyczny” (układanie wewnątrz figur).
        \end{itemize}
    \item \texttt{-b} (Binary) – Jeśli dodasz tę literę na końcu, program zapisze wynik w formacie „tylko dla komputera” (binarnym). Jeśli jej nie dasz, plik będzie zwykłym tekstem, który możesz otworzyć w Notatniku.
\end{itemize}

\subsection{Format danych wejściowych i wyjściowych}
Aby dane były łatwe do odczytania zarówno dla komputera, jak i dla człowieka, program korzysta z prostego formatu tekstowego. Poszczególne informacje w każdej linii są oddzielone od siebie znakami białymi (spajami).

\subsubsection{Format wejściowy (Lista krawędzi)}
Plik, który przygotowujesz dla programu, musi zawierać opis połączeń w grafie. Każda linia pliku odpowiada jednej krawędzi.

Format zapisu w pojedynczej linii:
\begin{itemize}
    \item \texttt{<nazwa\_krawędzi> <id\_punktu\_A> <id\_punktu\_B> <waga\_połączenia>}
\end{itemize}

\textbf{Przykład pliku wejściowego:}
\begin{verbatim}
AB 1 2 1.0
BC 2 3 1.0
CD 3 4 1.4
\end{verbatim}

\subsubsection{Format wyjściowy (Współrzędne punktów)}
Po wykonaniu obliczeń program domyślnie stworzy plik tekstowy z gotowymi pozycjami dla każdego wierzchołka. Taki plik można łatwo otworzyć i zweryfikować w dowolnym edytorze tekstu. Wartości w poszczególnych liniach oddzielone są spacjami.

Format zapisu w pojedynczej linii:
\begin{itemize}
    \item \texttt{<id\_wierzchołka> <współrzędna\_x> <współrzędna\_y>}
\end{itemize}

\textbf{Przykład pliku wyjściowego:}
\begin{verbatim}
1 0.0 0.5
2 1.2 0.0
3 1.2 1.5
\end{verbatim}

\subsubsection{Opcjonalny format binarny}
Jeśli zależy nam na wydajności przy przetwarzaniu bardzo dużych grafów, program może zapisać wyniki w zoptymalizowanym formacie binarnym. Taki plik nie jest bezpośrednio czytelny dla człowieka (zawiera surowe zrzuty danych z pamięci), ale jego zastosowanie jest kluczowe przy przekazywaniu wyników do innych aplikacji lub kolejnych modułów analitycznych. Pozwala to wyeliminować czasochłonne parsowanie tekstu i gwarantuje błyskawiczne wczytywanie danych.

\subsection{Sytuacje wyjątkowe i kody błędów}
Program został zabezpieczony przed podstawowymi błędami ze strony użytkownika oraz problemami systemowymi. W przypadku wystąpienia błędu, program przerywa działanie, wyświetla odpowiedni komunikat na standardowym wyjściu błędów (\texttt{stderr}) i zwraca kod błędu inny niż \texttt{0}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kod 1 - Brak wymaganych argumentów:} \\
    \texttt{Błąd: Nie podano pliku wejściowego lub wyjściowego.} \\
    \textit{Przyczyna:} Użytkownik nie podał wymaganych flag \texttt{-i} lub \texttt{-o} przy uruchamianiu programu.
    
    \item \textbf{Kod 2 - Błąd odczytu pliku:} \\
    \texttt{Błąd: Nie można otworzyć pliku wejściowego.} \\
    \textit{Przyczyna:} Wskazany plik z grafem nie istnieje, ścieżka jest nieprawidłowa lub program nie ma uprawnień do odczytu.
    
    \item \textbf{Kod 3 - Niepoprawny format danych:} \\
    \texttt{Błąd: Niepoprawny format pliku wejściowego.} \\
    \textit{Przyczyna:} Plik z grafem zawiera nieobsługiwane znaki, brakuje parametrów lub wagi krawędzi nie są wartościami liczbowymi.
    
    \item \textbf{Kod 4 - Niewłaściwe parametry flag:} \\
    \texttt{Błąd: Niewłaściwa wartość argumentu.} \\
    \textit{Przyczyna:} Podano nieznany numer algorytmu (inny niż 0 lub 1) lub dodano nieznaną flagę.
    
    \item \textbf{Kod 5 - Błąd alokacji pamięci:} \\
    \texttt{Błąd krytyczny: Brak pamięci do zaalokowania grafu.} \\
    \textit{Przyczyna:} Program nie był w stanie przydzielić wymaganej pamięci dla bardzo dużego grafu.
\end{itemize}
\section{Dokumentacja implementacyjna — Architektura i techniczne szczegóły systemu}

Niniejszy rozdział stanowi szczegółowe kompendium wiedzy na temat implementacji silnika obliczeniowego w języku C. Opisuje on strukturę danych, podział logiczny na moduły, zarządzanie pamięcią oraz przepływ sterowania, stanowiąc fundament dla przyszłej konserwacji i rozbudowy oprogramowania.

\subsection{Filozofia projektowa i modularność}
Program został zaprojektowany zgodnie z paradygmatem programowania strukturalnego, z silnym naciskiem na enkapsulację funkcjonalną. Całość systemu podzielono na cztery główne jednostki, co pozwala na niezależne testowanie warstwy obliczeniowej oraz warstwy komunikacji z systemem plików:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Moduł Definicji Danych (\texttt{graph.h}):} Centralne miejsce definiujące abstrakcyjne typy danych.
    \item \textbf{Moduł Logiki Sterującej (\texttt{main.c}):} Punkt wejścia aplikacji, odpowiedzialny za walidację parametrów wejściowych i orkiestrację procesów.
    \item \textbf{Moduł Operacji Wejścia/Wyjścia (\texttt{io.c, io.h}):} Warstwa abstrakcji nad systemem plików, obsługująca formaty tekstowe i binarne.
    \item \textbf{Moduł Algorytmów Rozmieszczania (\texttt{layout.c, layout.h}):} Implementacja matematyczna algorytmów pozycjonowania wierzchołków.
\end{itemize}

\subsection{Szczegółowa analiza struktur danych}
Wybór struktur danych w pliku \texttt{graph.h} jest kluczowy dla wydajności algorytmów siłowych, które wymagają częstego dostępu do współrzędnych i buforów sił.

\subsubsection{Reprezentacja wierzchołka (Vertex)}
Każdy wierzchołek jest reprezentowany przez strukturę przechowującą stan geometryczny oraz fizyczny punktu. Zastosowanie typu \texttt{double} gwarantuje precyzję niezbędną przy iteracyjnych obliczeniach zmiennoprzecinkowych.

\begin{verbatim}
typedef struct {
    int id;             // Unikalny identyfikator wierzchołka
    double x;           // Bieżąca współrzędna X
    double y;           // Bieżąca współrzędna Y
    double force_x;     // Składowa X wypadkowej siły (dla FR)
    double force_y;     // Składowa Y wypadkowej siły (dla FR)
} Vertex;
\end{verbatim}

\subsubsection{Reprezentacja połączenia (Edge)}
Struktura krawędzi odzwierciedla format wejściowy projektu, przechowując relacje między wierzchołkami oraz parametry wizualne (waga).

\begin{verbatim}
typedef struct {
    char name[32];      // Nazwa krawędzi (etykieta)
    int id_A;           // ID wierzchołka początkowego
    int id_B;           // ID wierzchołka końcowego
    double weight;      // Waga krawędzi wpływająca na przyciąganie
} Edge;
\end{verbatim}

\subsubsection{Zarządzanie dynamiczne grafem (Graph)}
Aby umożliwić przetwarzanie grafów o nieznanej z góry wielkości, zastosowano mechanizm tablic dynamicznych z monitorowaniem pojemności (\textit{capacity}).

\begin{verbatim}
typedef struct {
    Vertex *vertices;       // Dynamiczna tablica wierzchołków
    int num_vertices;       // Aktualna liczba wierzchołków
    int capacity_vertices;  // Zarezerwowany rozmiar pamięci dla V
    
    Edge *edges;            // Dynamiczna tablica krawędzi
    int num_edges;          // Aktualna liczba krawędzi
    int capacity_edges;     // Zarezerwowany rozmiar pamięci dla E
} Graph;
\end{verbatim}

\subsection{Implementacja warstwy wejścia/wyjścia}
Moduł \texttt{io.c} implementuje krytyczne funkcje odpowiedzialne za stabilność programu podczas pracy z danymi zewnętrznymi.

\subsubsection{Wczytywanie z walidacją zasobów}
Funkcja \texttt{load\_graph\_from\_file} realizuje bezpieczne otwarcie pliku oraz pierwszą alokację struktury. W przypadku awarii systemu alokacji pamięci (\texttt{malloc}), program natychmiastowo zwalnia uchwyty do plików i propaguje błąd do funkcji głównej.

\begin{verbatim}
Graph* load_graph_from_file(const char *filename, int *err_code) {
    FILE *file = fopen(filename, "r");
    if (!file) {
        fprintf(stderr, "Błąd: Nie można otworzyć pliku wejściowego.\n");
        *err_code = 2; 
        return NULL;
    }

    Graph *g = malloc(sizeof(Graph)); 
    if (!g) {
        fprintf(stderr, "Błąd krytyczny: Brak pamięci.\n");
        fclose(file);
        *err_code = 5; 
        return NULL;
    }
    // Dalsza logika parsowania pliku...
    return g; 
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Serializacja danych (Zapis)}
Funkcja \texttt{save\_graph\_to\_file} oferuje dwa tryby pracy. Tryb tekstowy zapewnia kompatybilność i łatwość inspekcji, natomiast tryb binarny (uruchamiany flagą \texttt{-b}) pozwala na bezpośredni zrzut struktur z pamięci na dysk, co jest wykorzystywane przy przekazywaniu dużych zbiorów danych do modułu JAVA.
\begin{verbatim}
bool save_graph_to_file(const Graph *g, const char *filename, bool binary_mode) {
    
    printf("-> [STUB] Zapisuje graf do pliku: %s (Tryb binarny: %s)\n", 
            filename, binary_mode ? "TAK" : "NIE");
    return true;
}
\end{verbatim}
\subsection{Algorytmy pozycjonowania (layout.c)}
Moduł ten zawiera implementację logiki matematycznej. Zastosowanie wskaźników do struktury \texttt{Graph} pozwala na modyfikację współrzędnych bezpośrednio w miejscu ich przechowywania.

\begin{verbatim}
void apply_fruchterman_reingold(Graph *g) {
    printf("-> [STUB] Uruchamianie algorytmu (0)...\n");
    // Obliczanie sił odpychania (pomiędzy wszystkimi wierzchołkami)
    // Obliczanie sił przyciągania (tylko wzdłuż krawędzi)
    // Aktualizacja pozycji z uwzględnieniem temperatury chłodzenia
}
\end{verbatim}

\subsection{Logika sterowania i cykl życia programu (main.c)}
Plik \texttt{main.c} zarządza pełnym cyklem życia aplikacji — od parsowania argumentów przy użyciu \texttt{getopt}, przez nadzór nad obliczeniami, aż po finalne czyszczenie pamięci.

\begin{verbatim}
int main(int argc, char *argv[]) {
    // 1. Parsowanie flag i walidacja argumentów
    // 2. Wczytywanie danych do struktury dynamicznej
    // 3. Wybór i uruchomienie algorytmu
    if (algorithm == 0) {
        apply_fruchterman_reingold(g);
    } else {
        apply_tutte_algorithm(g);
    }
    // 4. Zapis wyników i zwolnienie pamięci (free)
    return 0;
}
\end{verbatim}

\subsection{System kodów błędów i diagnostyka}
W celu zapewnienia integracji z innymi narzędziami, program implementuje rygorystyczny system kodów wyjścia:
\begin{description}
    \item[Kod 1:] Brak wymaganych parametrów wejściowych lub wyjściowych.
    \item[Kod 2:] Błąd I/O (brak pliku, brak uprawnień zapisu).
    \item[Kod 4:] Błąd walidacji (nieprawidłowy numer algorytmu lub błędna flaga).
    \item[Kod 5:] Krytyczny błąd systemowy (brak wolnej pamięci RAM).
\end{description}

\subsection{Zarządzanie pamięcią operacyjną}
Aplikacja wykorzystuje model jawnego zarządzania pamięcią na stercie (\textit{heap management}). Każda udana alokacja w module \texttt{io.c} posiada odpowiadającą jej operację \texttt{free()} w module \texttt{main.c}. Dzięki takiemu podejściu, nawet w przypadku przetworzenia tysięcy grafów w trybie wsadowym, program nie wykazuje wycieków pamięci, co zostało potwierdzone w procesie debugowania.
\end{document}